%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage{tabularx}

\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{\large Graphes probabilistes}
\date{16/05/2017}
\classe{T\up{ale}ES}
\dsnum{DS \no5 B}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[D'après le sujet de baccalauréat Amérique du nord --- 1\up{er} juin 2016]
Un groupe de presse édite un magazine qu'il propose en abonnement.

Jusqu'en 2010, ce magazine était proposé uniquement sous forme papier. Depuis 2011, les abonnés
du magazine ont le choix entre la version numérique et la version papier.

Une étude a montré que, chaque année, certains abonnés changent d'avis: 6\,\% des abonnés à la
version papier passent à la version numérique et 10\,\% des abonnés à la version numérique passent à la version papier.

On admet que le nombre global d'abonnés reste constant dans le temps.

Pour tout nombre entier naturel $n$, on note :

\setlength\parindent{8mm}
\begin{description}
\item[ ]$a_n$ la probabilité qu'un abonné pris au hasard ait choisi la version papier l'année $2010 + n$ ;
\item[ ]$b_n$ la probabilité qu'un abonné pris au hasard ait choisi la version numérique l'année 

$2010 + n$ ;
\item[ ]$P_n = \begin{pmatrix}a_n& b_n\end{pmatrix}$ la matrice correspondant à l'état probabiliste de l'année $2010 + n$.
\end{description}
\setlength\parindent{0mm}

On a donc $a_0 = 1,\: b_0 = 0$ et $P_0 = \begin{pmatrix}1& 0\end{pmatrix}$.

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Représenter la situation par un graphe probabiliste de sommets A et B où le sommet A
représente l'état \og abonné à la version papier\fg{} et B l'état \og abonné à la version numérique \fg.
		\item Déterminer la matrice de transition $M$ de ce graphe en respectant l'ordre A, B des sommets.
		\item Montrer que $P_1 = \begin{pmatrix}0,94& 0,06\end{pmatrix}$.
	\end{enumerate}
\item On admet que, pour tout entier naturel $n$, on a $a_{n+1} = 0,94a_n + 0,1 b_n$  et 
$b_{n+1} = 0,06 a_n + 0,9 b_n$.
	
Le directeur du groupe de presse souhaite visualiser l'évolution des deux types d'abonnements. Pour
cela, on lui propose les deux algorithmes suivants :
	
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|m{1cm}|X|}
\multicolumn{1}{l}{\textbf{Algorithme 1}}&\multicolumn{1}{l}{}&\multicolumn{1}{l}{\textbf{Algorithme 2}}\\\cline{1-1}\cline{3-3}
Entrée&&Entrée\\
Saisir $n$&&Saisir $n$\\
Traitement&&Traitement\\
$a$ prend la valeur 1&&$a$ prend la valeur 1\\
$b$ prend la valeur $0$&&$b$ prend la valeur 0 \\
Pour $i$ allant de $1$ à $n$&&Pour $i$ allant de $1$ à $n$\\
\hspace{0,4cm}$a$ prend la valeur && \hspace{0,4cm}$c$ prend la valeur  $a$\\
\hfill$0,94 \times a + 0,1 \times b$&& \hspace{0,4cm}$a$ prend la valeur\\
\hspace{0,4cm}$b$ prend la valeur &&\hfill$0,94 \times a + 0,1 \times b$\\
\hfill $0,06 \times a + 0,9 \times b$&&\hspace{0,4cm}$b$ prend la valeur\\
\hspace{0,4cm}Afficher $a$ et $b$&& \hfill$0,06 \times c + 0,9 \times b$\\
Fin Pour&&\hspace{0,4cm}Afficher $a$ et $b$\\
&&Fin Pour\\ \cline{1-1}\cline{3-3}
\end{tabularx}
\end{center}

Sachant qu'un seul des algorithmes proposés permet de répondre au souhait du directeur, préciser
lequel en justifiant la réponse.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que, pour tout entier naturel $n$, on a $a_{n+1} = 0,84 a_n + 0,1$.
		\item On considère la suite $\left(u_n\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ par $u_n = a_n - 0,625$.
		
Montrer que la suite $\left(u_n\right)$ est une suite géométrique de raison 0,84 et calculer $u_0$.
		\item Donner l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
		
En déduire que, pour tout entier naturel n, on a $a_n = 0,625 + 0,375 \times 0,84^n$.
	\end{enumerate}
\item \emph{Bonus :} En résolvant une inéquation, déterminer l'année à partir de laquelle la proportion d'abonnés à la
version papier du magazine devient inférieure à 70\,\%.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[État stable]
  On considère le graphe probabiliste suivant.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=2,very thick]
      \tikzstyle{sommet}=[circle, draw, minimum size=1em, inner sep=1];
      \node[sommet] (A) at (0, 0) {$A$};
      \node[sommet] (B) at (1, 0) {$B$};

      \draw (A) edge[-latex, out=135, in=225, looseness=8] node[left]{$0,8$} (A);
      \draw (B) edge[-latex, out=-45, in=45, looseness=8] node[right]{$0,7$} (B);
      \draw (A) edge[-latex, bend left] node[above]{$0,2$} (B);
      \draw (B) edge[-latex, bend left] node[below]{$0,3$} (A);

    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Donner $M$ la matrice de transition de ce graphe en considérant les sommets dans l’ordre $A$, $B$.
    \item Déterminer l’état stable du graphe, noté $\begin{pmatrix}a&b\end{pmatrix}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
